@inproceedings{SilvaJuniorEtAl:2017,
abstract = {No Brasil os indicadores de desempenho do setor de saneamento mostram uma alta inefici\^{e}ncia, apesar de nos \'{u}ltimos 10 anos ter sido observada uma redu\c{c}\~{a}o de 6\% no total das perdas, cerca de 40\% do total de \'{a}gua produzida ainda \'{e} desperdi\c{c}ada, quando, segundo o Banco Mundial, o valor aceit\'{a}vel para os pa\'{i}ses em desenvolvimento est\'{a} entre 4\% e 8\%. Outro ponto a ser observado diz respeito a qualidade das informa\c{c}\~{o}es dispon\'{i}veis na grande rede mundial de computadores quando o assunto \'{e}' ``perdas em sistemas de distribuição de \'{a}gua'', com informa\c{c}\~{o}es dispersas ou apenas sobre a\c{c}\~{o}es gerenciais pontuais no monitoramento ou na apresenta\c{c}\~{a}o de dados hist\'{o}ricos sobre as perdas. Problema recorrente de relev\^{a}ncia mundial, as perdas s\~{a}o respons\'{a}veis por substanciais preju\'{i}zos financeiros, sociais e ambientais, tanto \`{a}s empresas quanto \`{a} sociedade, al\'{e}m de inferir em quest\~{a}o ambiental quando for\c{c}am \`{a} exaust\~{a}o os mananciais de \'{a}gua no intuito de suprir a demanda de consumo. O objetivo desta pesquisa foi identificar a produ\c{c}\~{a}o cient\'{i}fica e literatura cinza dispon\'{i}vel a fim de encontrar quais s\~{a}o os m\'{e}todos, t\'{e}cnicas ou tecnologias utilizadas para detectar e mitigar os efeitos das perdas em sistemas de distribui\c{c}\~{a}o de \'{a}gua. O trabalho foi executado em duas etapas. Na primeira, realizou-se uma revis\~{a}o de literatura e, posteriormente, um mapeamento sistem\'{a}tico da literatura a fim de identificar evid\^{e}ncias publicadas na \'{a}rea de estudo. Dos estudos realizados podemos destacar uma importante contribui\c{c}\~{a}o, em fun\c{c}\~{a}o de perdas em sistemas de distribui\c{c}\~{a}o de \'{a}gua, identificando como s\~{a}o detectadas, quais s\~{a}o estrat\'{e}gias utilizadas para combater as perdas, e quais s\~{a}o as ferramentas ou m\'{e}todos que auxiliam durante este processo.},
author = {Silva J\'{u}nior, J. F. and Oliveira, G. R. S. and Mendon\c{c}a, S. F. T. O. and de Alencar, F. M. R.},
journal = {ABES/FENASAN 2017: Proceedings},
keywords = {Saneamento, indicador de desempenho, perdas de \'{a}gua, sistema de distribui\c{c}\~{a}o de \'{a}gua, revis\~{a}o sitem\'{a}tica},
title = {{Perdas em Sistemas de Distribui\c{c}\~{a}o de \'{A}gua: estudo baseado em Revis\~{a}o Sistem\'{a}tica}},
url = {http://abes.locaweb.com.br/XP/XP-EasyArtigos/Site/Uploads/Evento36/TrabalhosCompletosPDF/XI-081.pdf},
year = {2017}
}